<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>2021年应腾讯NS事业部邀请，约稿5篇</title>
    <link href="/2023/04/25/2021%E5%B9%B4%E5%BA%94%E8%85%BE%E8%AE%AFNS%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF5%E7%AF%87/"/>
    <url>/2023/04/25/2021%E5%B9%B4%E5%BA%94%E8%85%BE%E8%AE%AFNS%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF5%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2021年应腾讯NS事业部邀请，约稿5篇"><a href="#2021年应腾讯NS事业部邀请，约稿5篇" class="headerlink" title="2021年应腾讯NS事业部邀请，约稿5篇"></a>2021年应腾讯NS事业部邀请，约稿5篇</h1><img src="/2023/04/25/2021%E5%B9%B4%E5%BA%94%E8%85%BE%E8%AE%AFNS%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF5%E7%AF%87/1.png" class=""><h3 id="把任天堂的“生日”输入一台洗衣机，会发生什么？"><a href="#把任天堂的“生日”输入一台洗衣机，会发生什么？" class="headerlink" title="把任天堂的“生日”输入一台洗衣机，会发生什么？"></a>把任天堂的“生日”输入一台洗衣机，会发生什么？</h3><p>（游戏中的传送门合集）<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CRaQkMqTAYWif3cVWSvqRQ">https://mp.weixin.qq.com/s/CRaQkMqTAYWif3cVWSvqRQ</a></p><h3 id="我在这款治愈游戏中死了一百次才明白，恐惧其实是人类的朋友"><a href="#我在这款治愈游戏中死了一百次才明白，恐惧其实是人类的朋友" class="headerlink" title="我在这款治愈游戏中死了一百次才明白，恐惧其实是人类的朋友"></a>我在这款治愈游戏中死了一百次才明白，恐惧其实是人类的朋友</h3><p>（小小梦魇2评测）<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OHJyvlYJxXbwJRbjaSP3Ew">https://mp.weixin.qq.com/s/OHJyvlYJxXbwJRbjaSP3Ew</a></p><h3 id="这两天女朋友对我有些冷淡………"><a href="#这两天女朋友对我有些冷淡………" class="headerlink" title="这两天女朋友对我有些冷淡………"></a>这两天女朋友对我有些冷淡………</h3><p>(迷托邦评测)<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o8RVZN8pxdIPoN_C_fuX_Q">https://mp.weixin.qq.com/s/o8RVZN8pxdIPoN_C_fuX_Q</a></p><h3 id="30多年前的体感游戏设备长什么样？"><a href="#30多年前的体感游戏设备长什么样？" class="headerlink" title="30多年前的体感游戏设备长什么样？"></a>30多年前的体感游戏设备长什么样？</h3><p>（体感游戏机评测合集）<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VV_5axjoM__m5Mz2zKLf0g">https://mp.weixin.qq.com/s/VV_5axjoM__m5Mz2zKLf0g</a></p><h3 id="今天你们都在买买买，我却在游戏里脚踩三条船"><a href="#今天你们都在买买买，我却在游戏里脚踩三条船" class="headerlink" title="今天你们都在买买买，我却在游戏里脚踩三条船"></a>今天你们都在买买买，我却在游戏里脚踩三条船</h3><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6_ZH7vcKSmByeUClCZRPxw">https://mp.weixin.qq.com/s/6_ZH7vcKSmByeUClCZRPxw</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>评测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>评测</tag>
      
      <tag>Review</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2018年应久游邀请，约稿四篇</title>
    <link href="/2023/04/20/2018%E5%B9%B4%E5%BA%94%E4%B9%85%E6%B8%B8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF%E5%9B%9B%E7%AF%87/"/>
    <url>/2023/04/20/2018%E5%B9%B4%E5%BA%94%E4%B9%85%E6%B8%B8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF%E5%9B%9B%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2018年6月受久游委托，约稿四篇。"><a href="#2018年6月受久游委托，约稿四篇。" class="headerlink" title="2018年6月受久游委托，约稿四篇。"></a>2018年6月受久游委托，约稿四篇。</h1> <img src="/2023/04/20/2018%E5%B9%B4%E5%BA%94%E4%B9%85%E6%B8%B8%E9%82%80%E8%AF%B7%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E7%A8%BF%E5%9B%9B%E7%AF%87/1.PNG" class=""><p>（因为网站调整，有两篇链接已经失效了。）</p><h3 id="《活下去》评测"><a href="#《活下去》评测" class="headerlink" title="《活下去》评测"></a>《活下去》评测</h3><p><a href="https://www.9game.cn/huoxiaqu/2375688.html">https://www.9game.cn/huoxiaqu/2375688.html</a></p><h3 id="《滚动的天空》手游评测"><a href="#《滚动的天空》手游评测" class="headerlink" title="《滚动的天空》手游评测"></a>《滚动的天空》手游评测</h3><p><a href="https://www.9game.cn/gddtk/2375735.html">https://www.9game.cn/gddtk/2375735.html</a></p><h3 id="《疯狂像素人》手游评测"><a href="#《疯狂像素人》手游评测" class="headerlink" title="《疯狂像素人》手游评测"></a>《疯狂像素人》手游评测</h3><p><del>链接已失效</del></p><h3 id="《买房记》评测"><a href="#《买房记》评测" class="headerlink" title="《买房记》评测"></a>《买房记》评测</h3><p><del>链接已失效</del></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>评测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>评测</tag>
      
      <tag>Review</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>broadcast simulator——一款有趣但不好玩的游戏</title>
    <link href="/2023/03/30/broadcast-simulator%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%80%E6%AC%BE%E6%9C%89%E8%B6%A3%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%8E%A9%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    <url>/2023/03/30/broadcast-simulator%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%80%E6%AC%BE%E6%9C%89%E8%B6%A3%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%8E%A9%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="broadcast-simulator——一款有趣但不好玩的游戏"><a href="#broadcast-simulator——一款有趣但不好玩的游戏" class="headerlink" title="broadcast simulator——一款有趣但不好玩的游戏"></a>broadcast simulator——一款有趣但不好玩的游戏</h1><p><strong>“导播模拟器（broadcast simulator）”</strong>。</p><p>前两天玩了这款独特的游戏。独树一帜的游戏题材，复古的画风，特殊的玩法，以及游戏中演播间各种各样的荒诞片段，都绝对值得给出好评。</p> <img src="/2023/03/30/broadcast-simulator%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%80%E6%AC%BE%E6%9C%89%E8%B6%A3%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%8E%A9%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F/1.jpg" class=""><p>但是，从玩法层面上看，游戏却不值得去“玩”。</p><h2 id="1-叙事失调（Ludonarrative-Dissonance）。"><a href="#1-叙事失调（Ludonarrative-Dissonance）。" class="headerlink" title="1.叙事失调（Ludonarrative Dissonance）。"></a>1.叙事失调（Ludonarrative Dissonance）。</h2><p>许多以叙事为主的游戏都难以避免出现这个问题。<br>broadcast simulator这款游戏的基调是荒诞讽刺，演播间里的人物几乎全部在一本正经的胡说八道，明显是一种带有夸张的讽刺，此时整个场景就是一场荒诞的喜剧。<br>但是作为游戏主角的玩家却要在这样荒诞的情节中进行“审查”，力图让播出的片段“符合现实世界的电视台规则”。这就产生了割裂感——为什么我们要在荒诞的游戏中力求让内容符合现实世界的正能量？<br>同时对玩家选择时也会产生困扰：“为什么播放A片段就是对的，而B片段就是错的？两个片段看起来明明一样蠢啊？”是啊，凭什么同样傻蛋的两个片段，A要这么切镜头，而B非得反过来？</p><p>另一个明显失调的地方，游戏中演播室内新闻图片选择的后果，仅仅是让主持人换了一份台词。<br>生活在现实中的我们都知道，不同的新闻图片应该影响的是观众而不是主持人。玩家作为“幕后人”，所期待的是不同的图片改变了后续观众的态度，而不仅仅是让AB图片变为一个“播报片段收集器”。</p><p>游戏中玩家行为看起来很重要，但其实对于游戏故事剧情毫无影响。玩家在演播室内的游戏内容、游戏世界的故事走向、结束后的家庭生活三者互不影响，其中家庭生活在游戏中是仅仅是游戏背景介绍，甚至可以完全看成是另外一款独立的AVG游戏。</p><p>上面这些内容由于玩法和剧情完全割裂了，因此在游玩的过程中，难免会产生叙事失调的感觉。</p><hr><h2 id="2-游戏操作缺乏打磨。"><a href="#2-游戏操作缺乏打磨。" class="headerlink" title="2.游戏操作缺乏打磨。"></a>2.游戏操作缺乏打磨。</h2><p>虽然干扰波和切换台同时操作对于音游玩家来说根本不算什么。但毫无疑问，这样的设计是大多数玩家不喜欢的，让大部分玩家手忙脚乱的设计不是好设计。虽然我们能够理解这个设计是为了游戏后期的黄色波段做铺垫，但从游戏体验上来说无疑是冲淡了游戏原本的玩法。</p><p>游戏中的评分设计也有些问题，容错率低的离谱。观众人气的积累需要保持不出错8-10秒的时间，积累满箭头之后才会让人数逐步增长，但是只要出错哪怕0.5秒，箭头就会立刻清零，出错时间稍久就会快速降低人气。这么低的容错率堪比音乐游戏和STG，完全不像一款荒谬主题的演播室模拟器。</p><p>还有就是演播室采访时，多镜头的切换评分，这一块是游戏中最难以掌握的操作部分。游戏很“贴心”的用绿、黄、红三色灯标记了4块屏幕。绿色表示“可以切”，黄色表示“最好别切”，红色表示“千万别切”，系统判定极其严格的遵守以上规则。这么严格的规则本身就很怪异，许多在玩家看来并不属于禁播内容的镜头被标上了红灯。</p><p>而在玩法层面，这个设计在双人对话时还勉强说得过去，到了多人采访时就成了灾难。<br>音游的指令速度再快也会给玩家那么零点几秒的反映时间的。而这款游戏中的人物抢答发言毫无前兆，而变灯几乎和人物发言同时发生，速度极快。玩家几乎没有反应时间。（确切的说是压根就没有反应时间。）<br>这配合之前那条关于人气的评分规则，这就意味着在多人采访时，只要有人抢着说话，就会极大概率因为“反应不够快”没有按照制作人的设计切换镜头而出现人气下降。大家可以想象一下，玩家只是让观众看了一秒钟的采访全景镜头，没及时切换到说话人的特写，电视台的观众就全换台不看了？这合适吗？</p><hr><p>综上，如果你想观看一部口味独特的荒诞讽刺剧，那本游戏无疑是值得五星推荐的。<br>但如果你对于gameplay有比较高要求的话，那就不太建议玩了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>评测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>评测</tag>
      
      <tag>Review</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>游戏玩家分类</title>
    <link href="/2023/03/26/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%8E%A9%E5%AE%B6%E5%88%86%E7%B1%BB/"/>
    <url>/2023/03/26/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%8E%A9%E5%AE%B6%E5%88%86%E7%B1%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1-巴图分类"><a href="#1-巴图分类" class="headerlink" title="1.巴图分类"></a>1.巴图分类</h2><p>巴图分类是由美国心理学家马克·巴图提出的，被广泛应用于游戏分析领域，把游戏分为四类：挑战性，取得进步，社交性和代入感。论文中把玩家的行为划分成了四种类型：探险者、社交者、杀戮者、成就者。探险者是那些喜欢探索游戏世界的玩家，他们喜欢发现新的地方和新的事物。社交者是那些喜欢与其他玩家交流的玩家，他们喜欢与其他玩家建立联系。杀戮者是那些喜欢与其他玩家战斗的玩家，他们喜欢与其他玩家竞争。成就者是那些喜欢完成游戏目标的玩家，他们喜欢完成任务和获得成就。</p><p>巴图理论虽然已经成为游戏分析的主流，但也存在一些不足，如缺乏具体性，无法提供游戏开发者具体的分析结果，也无法解决游戏开发中的核心问题。</p><h2 id="2-Josh-Bycer"><a href="#2-Josh-Bycer" class="headerlink" title="2.Josh Bycer"></a>2.Josh Bycer</h2><p> 为了解决巴图理论的不足，著名的游戏分析师Josh Bycer将游戏玩家分为四种类型：休闲玩家、主流玩家、高端玩家和硬核玩家。休闲玩家是那些只是想放松的玩家，他们不太关心游戏的深度和难度。主流玩家是那些喜欢流行游戏的玩家，他们喜欢玩那些大众化的游戏。高端玩家是那些喜欢挑战的玩家，他们喜欢那些难度较高的游戏。硬核玩家是那些喜欢极限挑战的玩家，他们喜欢那些极难的游戏。<br>此外，还有一些其他的玩家分类法，例如，Nick Yee的游戏人口学，以及Anders Drachen等人的游戏玩家分类法。</p><h2 id="3-Nick-yee"><a href="#3-Nick-yee" class="headerlink" title="3.Nick yee"></a>3.Nick yee</h2><p>Nick Yee是一位研究虚拟环境中自我表现和社交互动的美国研究员。他在斯坦福大学获得了通信博士学位，并在游戏人口学领域做出了重要贡献。他的研究主要关注于虚拟环境中的人口统计学、动机和衍生经验。他的研究成果包括游戏动机调查，以及Quantic Foundry Apps等。他提出了因素分析法，该法从游戏的不同方面，如成就因素、社交因素和代入感因素，来进行更加细致的游戏分析。 成就因素是游戏中最重要的因素，它主要包括取得进步（包括解锁新关卡，提升技能和获得新物品等）、游戏机制（包括规则设定、鼓励行为、激励等）和竞争（包括比赛、排名等）。 社交因素包括交际（即通过聊天、视频等方式与他人交流）、关系（与他人建立友谊）和团队协作（协助他人）。 代入感因素是游戏中最为重要的因素，它包括探索（探索游戏世界）、角色扮演（把自己扮演成游戏中的角色）、个性化（自定义游戏角色和背景）和逃避现实（通过游戏暂时避开现实世界的压力）。</p><p><strong><mark><a href="http://www.360doc.com/content/12/0121/07/658_1111249.shtml">动机理论</a></mark></strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏理论</tag>
      
      <tag>Game theory</tag>
      
      <tag>游戏设计</tag>
      
      <tag>Game design</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>玩过之后才发现，恋爱什么的最可怕了——《凯瑟琳Full body》</title>
    <link href="/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/"/>
    <url>/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是2021年光棍节给腾讯Nintendo Switch事业部的一篇撰稿，发表于腾讯鹅宝公众号。<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6_ZH7vcKSmByeUClCZRPxw">https://mp.weixin.qq.com/s/6_ZH7vcKSmByeUClCZRPxw</a></p><p>剧透提醒：本文有中度剧透，希望拥有完美游戏体验的玩家请谨慎阅读。</p><p>人为什么需要爱情？婚姻是否真的如许多人所说的那样，是爱情的坟墓？</p><p>托一款游戏的“福”，最近，这些有关爱情的问题一直在我脑内盘旋。自认熟知各种游戏恋爱技巧，几年谈过不下三十个纸片人女朋友的我，居然被一款游戏玩出了PTSD。<br> <img src="/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/1.jpg" class=""></p><p>（PTSD：创伤后应激障碍，在游戏界指玩家在游戏过程中受到精神创伤后导致持续存在的精神障碍，比如：玩了《凯瑟琳》后不想恋爱。）</p><p>已经登陆NS平台的《凯瑟琳Full Body》是日本著名平台解谜游戏《凯瑟琳》的续作，“情色、禁忌、毁三观”，是网络上描述这款游戏时最常见的几个关键词。然而当我抱着大饱眼福的心态进入游戏后，却发现这根本就是一款情感修罗场模拟器。</p><hr><p>我在游戏中扮演的是一个32岁的程序员文森特，有一个相恋多年的女友凯瑟琳（Katherine，下称K凯瑟琳）。与现实生活类似，一个大龄青年，总会面临被催婚的烦恼。游戏一开始K凯瑟琳就提出：咱们年龄都不小了，父母也在催促，是时候结婚了。</p><p>或许是还没做好准备，或许是因为心有不甘，面对性格强势的女友，习惯了独立生活的我用拖延战术草草应付了过去。</p><p>毕竟相恋多年，对女友的敷衍还是让我的良心稍觉不安，不过身边的朋友也都没有结婚，所以应该也没什么大不了的吧。但没想到，当晚入夜后我的梦魇就开始了，这可不是比喻，而是真正的梦魇。每晚进入梦境，我都会在梦魇的追赶中不停地攀爬一座高塔。一开始梦魇的形象只是一只看不清样貌的黑影，随着剧情的推进梦魇会变得越来越狰狞。一个声音告诉我，只有爬上塔顶才能脱离梦境，如果在梦中死亡，那么现实中自己也会死去。为了活命，我只能拼命的搬动石块制造台阶向上攀爬。</p><p>一旦被梦魇追上，不是坠入深渊粉身碎骨，就是被千刀万剐万劫不复</p><p>这一切正是恶魔所为，说来也奇怪，恶魔的目的居然是借助梦魇摧毁世上不想结婚不想生育的男性，防止他们耽误其他女性走入婚姻殿堂，以此来提升社会的生育率。这么关心国计民生的恶魔还真是头一回见。</p>  <img src="/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/2.png" class=""><p>（制造梦魇的恶魔，双眼中的两性标志♂♀揭示了其“计生办恶魔”的身份）</p><p>正因如此，每夜梦中爬塔的除了我，还有一群同样不想结婚的男人。而一旦有人在梦中爬塔失败，第二天就会在现实中离奇死亡。</p><p>白天不断的琐事，夜晚的离奇梦境，双重困扰让我愈发疲惫，就在此时，我遇到了两个截然不同的女孩。</p><p>一个是在大街上意外救下的失忆女孩凯瑟琳（Qatherine，下称Q凯瑟琳）。无家可归的她声称自己正被奇怪的人追赶。</p><p>救下她后，我见她身无分文还丧失了记忆，便帮她在常去的酒吧找了份工作，又顺便在自己的公寓隔壁帮她安排了住处。Q凯瑟琳天真可爱，会在我失意时大声的鼓励我，与她相处感觉轻松又温暖。</p><p>另一个是在酒吧买醉时遇到的火辣美女凯瑟琳（Catherine，下称C凯瑟琳）。</p><p>她大胆奔放，性感主动。借着酒劲，我和她度过了不可描述的一夜。可万万没想到，这次半梦半醒的一夜情过后，C凯瑟琳居然主动以我的女友自居。</p><p>温柔可爱的Q凯瑟琳、风情惹火的C凯瑟琳，加上强势的正牌女友K凯瑟琳，同样叫凯瑟琳，三个人的样貌性格截然不同，对人生的态度也大相径庭。而关于三人的性格，游戏名称《凯瑟琳Full Body》早已经给出了暗示。</p><hr><p>Full body原本是一个品酒术语，其中的body代表“酒体”，是用来形容葡萄酒在口腔中的重量感。酒体一般分为三类，light body（轻酒体），medium body（中酒体）和full body（重酒体）。而这三种酒体正对应着三位凯瑟琳。<br>  <img src="/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/3.jpg" class=""></p><p>light body（轻酒体）的口感类似清水，“寡淡”的感觉对应着我的正牌女友K凯瑟琳。她一直说着最理性的话，埋怨我换手机和电脑是乱花钱。就像儿时父母口中隔壁家的孩子，K凯瑟琳永远不会犯错，永远在合适的场合做着合适的事情，却缺乏激情，让人感到古板无趣。与她相处的时间越长，就越让我喘不过气。</p><p>medium body（中酒体）的口感介于饱满和轻盈之间，用“温和”来形容最为适合。它对应着小太阳Q凯瑟琳——这个游戏中最温暖的角色。</p><p>Q凯瑟琳看起来天真可爱、童心泛滥，是人人都想呵护的天然呆。但她又会小心的隐藏着自己的秘密不会伤害别人。她一边遵循着内心的选择，不在意世俗的看法，同时也从不强迫别人接受自己的价值观。</p><p>full body（重酒体）的口感类似于全脂牛奶，通常更为厚重和浓郁，给人“饱满”的感觉，就像小恶魔般的C凯瑟琳。她火辣潇洒，充斥着热烈的情绪，不停地用露骨的情话和充满诱惑的身体撩拨着我。社会规则对她毫无意义，她的行事永远只遵循内心的欲望。</p><p>同时在三位凯瑟琳中周旋，让我第一次体会到时间管理大师不是人人都能做的。和女友K凯瑟琳喝咖啡时突然接到C凯瑟琳的调情电话，电话接通的那一刻，假装信号不好迅速挂断手机的文森特像极了接到难缠客户电话的我。</p><p>在与C凯瑟琳一夜欢愉后，K凯瑟琳突然按响了公寓的门铃，眼看着C凯瑟琳还在沐浴，住在隔壁的Q凯瑟琳听到吵闹声也好奇地把头探出房门。三位凯瑟琳齐聚一堂，看着文森特穿着内裤对着三人胡言乱语的窘境，何曾经历过如此场面的我在屏幕前暗暗捏出了一把冷汗。</p><p>随着游戏剧情的推进，在三位凯瑟琳之间的周旋越来越难以为继。K凯瑟琳在告诉我她怀孕之后，控制欲越来越强，没收我的银行卡不说，连换洗衣服的摆放位置都规定的死死得；C凯瑟琳每天捕风捉影疑神疑鬼，一言不合就以死相逼；Q凯瑟琳对我袒露身份真心告白后，就悄然离去不知所踪。</p><p>祸不单行，每天梦中爬塔的挑战也变得愈发危险，白天的压力比如女友、孩子、情欲等元素都纷纷化身为怪物不停地追逐着我。梦境与现实交织，那些“我全都要”的好日子逐渐远去，我不得不直面自己的感情，尽快在三位凯瑟琳中做出选择。</p><hr><p>在游戏中，每爬完一座高塔都会出现一个神秘的声音对我提出质问，而我应对质问所做出的选择将影响故事的结局。这些问题常常直击心灵让人怀疑人生，比如在经历了女友K凯瑟琳步步紧逼之后，神秘人问我：“结婚是人生的全新开端还是坟墓？”回想起五分钟前K凯瑟琳对我没有加班费的嘲讽，我不由自主选择了“坟墓”。</p><p>再比如另一个问题：“你向恋人追求的东西是？”我刚占领完道德高地选择“心灵”，下一幕就带着宿醉与C凯瑟琳发生了一夜情。</p><p>道德天平左右摇摆，很多选择很难直接用对错来评判，伴随着选择的是游戏的“13”个结局，13这个数字在西方宗教中代表着欺骗和背叛。而我在游戏中走出的每一个，都是基于对他人的欺骗和谎言。</p>   <img src="/2021/11/11/%E7%8E%A9%E8%BF%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E6%89%8D%E5%8F%91%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%8F%AF%E6%80%95%E4%BA%86%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%87%AF%E7%91%9F%E7%90%B3Full%20body%E3%80%8B/4.jpg" class=""><p>（最后的晚餐中，第13人犹大为了自己的利益出卖背叛了耶稣）</p><p>在这些结局中文森特或是选择遵循秩序回归生活，和K凯瑟琳结婚安稳度日；或是认清自己，恢复单身。其中一个结局里，他不仅背叛了他人，甚至选择背叛了自己的人类身份，变成地狱主宰，让恶魔臣服脚下。</p><p>而Q凯瑟琳的结局是最让人大跌眼镜的，在验证了那句老话：“这么可爱的一定是男孩子”后，游戏还继续给我来了一套组合拳，居然还有更猛的料。至于Q凯瑟琳到底是什么身份大家还是自己体验吧，这里就不多剧透了。</p><p>抛开优秀的剧情，《凯瑟琳Full Body》的玩法非常直白——通过推箱子制造台阶向上爬。在有限的时间里我们需要一边躲避梦魇的攻击，一边不断向上攀爬。游戏的引导做得非常优秀，节奏控制也堪称完美。那种只差一秒就能过关的情形，让人忍不住一遍又一遍地尝试。</p><p>如果你是剧情党，在《凯瑟琳Full Body》中还有Safety模式可供选择，不需要自己动手就可以自动爬塔，让不擅长动作游戏的玩家也可以单纯的享受剧情带来的乐趣。</p><p>《凯瑟琳Full Body》包含了原版《凯瑟琳》的全部内容。如果你没有玩过原版，那么《凯瑟琳Full Body》一定不能错过。此外游戏中还有11位声优可以自由选择，想听甜心大姐姐还是性感小猫咪全凭你的喜好。游戏已经在2020年7月登陆NS平台，国行朋友们可以通过卡带运行，插卡即玩非常方便。</p><p>当下，少子化和老龄化早已不是什么新鲜话题。无法回避的现实压力，和年轻人渴望提升自我价值，探索更多元的人生的希冀，让结婚不再成为许多人人生中的必选项。《凯瑟琳Full Body》的故事基于这一社会背景，虽然有些戏谑，但却不减其现实意义。顺便说一下，本作虽然号称“18+游戏”，但其实ESRB分级是M级（17+），游戏里没有任何真正意义上的色情画面，青年朋友们可以放心游玩。</p><p>游戏中出现了50多条与婚姻爱情人生有关的名言，这里姑且引用游戏中的一句话作为结语：“不管结婚不结婚你都会后悔——苏格拉底”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>评测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>评测</tag>
      
      <tag>Review</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>聊聊盗版对中国游戏的影响</title>
    <link href="/2020/10/26/%E8%81%8A%E8%81%8A%E7%9B%97%E7%89%88%E5%AF%B9%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/"/>
    <url>/2020/10/26/%E8%81%8A%E8%81%8A%E7%9B%97%E7%89%88%E5%AF%B9%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于中国单机游戏市场没有发展起来的原因，现在大部分人把目光都集中在世纪交替时期的两个因素：<br>盗版和禁令。<br>但这其实并不对。</p><p>当年中国游戏市场没有发展起来真正的原因是：<br>经济发展程度不够和社会认可度低。</p><hr><h2 id="1-经济发展程度不够"><a href="#1-经济发展程度不够" class="headerlink" title="1.经济发展程度不够"></a>1.经济发展程度不够</h2><p>现在的主流观点说当年玩家玩盗版毁灭了中国单机市场，错是没错但只是表象。<br>这背后的原因：一个是当时的经济发展没有达到相应的消费水平，第二是当时的软件行业定价极不合理。</p><p>20年前的事情大家可能没有什么直观感受，《中国统计年鉴》的数据我给大家看一下。<br> <img src="/2020/10/26/%E8%81%8A%E8%81%8A%E7%9B%97%E7%89%88%E5%AF%B9%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/%E7%9B%97%E7%89%881.jpg" class=""></p><p>2000年中国人年平均工资9371元，到2001年才破万。<br>win98的正版你们猜猜当年卖多少钱？答案是1998元（经评论区提醒，我想起来不是1000元，而是1998元。。。）。</p><p>98，99年左右欧美大作正版游戏正常情况下要卖到100-200元。<br>我记得当年瑞星杀毒199，红警200左右，FPE游戏修改器199，暗黑1不记得多少钱反正也是150以上(表弟家买的正版)。国产游戏有些是100以下，我记得炎龙骑士团、阿猫阿狗、大富翁应该是49或者69记不太清了，不过我现在不能确定当时买的这几个是不是正版。<br>直到2001年《风云2七武器》出了简装光盘版卖29还是49记不得了，卖了不少（记不得销量了）。引起了一阵小轰动，之后才有价格稍低的正版光碟。再往后又过了两年才出现了盗版正版混着卖的低价软件《芝麻开门》系列。<br> <img src="/2020/10/26/%E8%81%8A%E8%81%8A%E7%9B%97%E7%89%88%E5%AF%B9%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/%E7%9B%97%E7%89%882.jpg" class=""></p><p>上面说的是PC游戏，当年的主机游戏价格呢？<br>96年的时候，表弟（对还是他）的亲戚从深圳回来给他带了一盘《三国志：中原之霸者》，日本进口，200块钱。请注意年份，1996年，国民年工资6000多元。（而当时除了深圳这种神奇的地方，一般城市的正常渠道下，根本就见不到正版游戏，许多盗版游戏直接当正版来卖。）</p><p>随着收入增长，必需品消费占比逐渐下降，其他消费品的支出会逐渐增加。今天生活条件比当年好了太多倍，娱乐方面的支出金额也应该远超当年对吧？<br>2018年中国非私营单位平均年工资8w元，私营单位平均年工资4w元，我们取中间数按6w算。1998元的win98差不多当于今天1万元，100-200元的游戏差不多合今天1000元。<br>各位掂量一下一万块的windows你买不买？<br>顺便问问在座各位今天愿意花1000元买一款单机游戏吗？</p><p>2002年，中国有397款单机游戏。<br>当时为什么一年有300多款国产游戏？真的只是因为当年的游戏人都满腔热血吗？不尽然。还有一个重要原因是，前面的人确实赚到了钱。而后面的人发现市场根本不足以支撑，所以又都跑了。</p><p>我不是在说盗版有理，盗版确实是摧毁中国单机游戏的一个直接因素。<br>但经济发展程度达不到相应水平的时候，就算一夜之间把盗版商全杀了，买五块钱盗版碟的人也不可能去买200元的正版游戏。</p><p>所以说啊经济发展才是硬道理。</p><hr><h2 id="2-社会认可度低"><a href="#2-社会认可度低" class="headerlink" title="2.社会认可度低"></a>2.社会认可度低</h2><p>我们再说说很多人指责的禁令，平时所说的电子游戏禁令指的是：<br>“2000年6月发布的《关于开展电子游戏经营场所专项治理的意见》。”<br>而很多人并没看过这个禁令。</p><p>这个禁令主要有几条：<br>1.停止审批新的电子游戏经营场所，也不得审批现有的电子游戏经营场所增添或更新任何类型的电子游戏设备。<br>2.电子游戏经营场所，营业时间不得早于8时、晚于24时，并须在场所外显著位置悬挂限制未成年人进入标志以及场所名称牌匾。<br>3.面向国内的电子游戏设备及其零、附件生产、销售即行停止。任何企业、个人不得再从事面向国内的电子游戏设备及其零、附件的生产、销售活动。一经发现向电子游戏经营场所销售电子游戏设备及其零、附件的，由经贸、信息产业部门会同工商行政管理等部门依照有关规定进行处理。</p><p>这个禁令赶尽杀绝的其实是主机，而国内PC单机并没有被禁令所限制，事实也并没有阻碍我国PC单机的发展。</p><p>而真正让“电脑游戏”成为千夫所指的，是光明日报记者夏斐在2000年的一篇文章：《电脑游戏 瞄准孩子的“电子海洛因”──由一位母亲控诉引出的暗访》。<br>此后对电子游戏的口诛笔伐爆发，游戏在中国社会的认同度降低到了冰点。</p><p>但是请注意，不论是禁令还是“电子海洛因”，这两篇文章可不是什么拍脑袋产物，这都是有群众基础的。正如“咱家有钱了”即使是假的也扎心一样，“电子海洛因”的论调迎合了当时大量家长的价值观，是受到当时社会广泛欢迎的。</p><p>要知道，世纪交替之时可不是平安无事，建国50年、下岗潮、大使馆被炸、陈水扁上台。社会不稳定因素剧增，大量的家长自己都管不过来了，教育孩子更是无所适从。<br>此时能推出一个靶子一个替罪羊，那可是天大的稳定因素。</p><p>可以说，即使那时没有禁令和“电子海洛因”的文章，当年游戏在中国的认可度一样是极低的，游戏和动漫必须是当时的替罪羊。此后2006年临沂戒网中心杨永信接受采访又是后话了。</p><hr><h2 id="3-网络游戏的冲击"><a href="#3-网络游戏的冲击" class="headerlink" title="3.网络游戏的冲击"></a>3.网络游戏的冲击</h2><p>在中国单机游戏市场被反复摧毁之后出现的网游冲击，基本上可以说是致命一击了。<br>全世界游戏市场都受到了网络游戏的影响，但欧美日的单机游戏已成规模，而此时国产单机游戏恰恰被几轮轰炸之后，几乎是空白。<br>后面的事不用我说了，大家都有亲身经历，游戏市场越来越大，即使是《战网魔》这种央视站台的东西都无法阻止游戏市场的发展。只不过，这些都是网络游戏的时代。<br>而单机游戏，已经被抛弃了。</p><hr><p>现在我们可以回到主题。</p><p>中国单机游戏缺什么？<br>中国单机游戏缺市场，因为中国单机游戏市场早已萎缩至极。</p><p>2022年中国游戏产业实际销售收入达2658.84亿元人民币，中国游戏用户规模达到6.64亿人。</p><img src="/2020/10/26/%E8%81%8A%E8%81%8A%E7%9B%97%E7%89%88%E5%AF%B9%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/%E7%9B%97%E7%89%883.jpg" class=""><p>那么单机游戏占比多少呢？请看上图，主机游戏+单机游戏合计0.6%</p><p>市场是什么？市场就是玩家。<br>中国单机缺的不是什么“好玩家”，缺的是“玩家”。</p><p>现在的中国单机游戏市场需要什么？<br>我的回答是：什么都不需要。</p><p>我是一个游戏玩家，从感情上说，我们需要自己的单机游戏。</p><p>但是已经错过的时代，无法挽回。<br>中国单机游戏已经错过了最好的发展时期，中国单机游戏几乎不可能再度拥有欧美日游戏黄金年代的发展机会。在当今世界环境下，网络化的游戏已经是大势所趋。</p><p>各位不要误解认为我是在否定中国单机的发展。</p><p>我只是想说，行业发展，顺其自然就好。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>Essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>让我们尽情的后悔:ACG中的时间旅行</title>
    <link href="/2016/03/26/ACG%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    <url>/2016/03/26/ACG%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%97%85%E8%A1%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前论坛还很流行的时候，有人发了一篇帖子，题目是《我要回到1997年了，真是舍不得你们》，帖子大致的内容是说：自己从十年前穿越而来，马上就要回到过去了，问大家有没有什么话想带给过去的自己。<br>这样一篇明显是网友开玩笑的帖子，居然有几万条回复，点击量好几百万。很多人都表示，原本就是想个凑热闹回个帖，最后却纷纷泪流满面。为什么这样的帖子会引起大家的共鸣？理由很简单，我们的生活中总是充满这样那样的遗憾，这些遗憾刻骨铭心却又无法弥补。而改变过去，则是大家所能想到的最直接有效的办法。<br>虽然愿望是美好的，不过真正的时间旅行究竟是什么样子的，显然并没有人经历过。对于今天的我们来说，时间旅行只不过是一种科幻题材，影迷们毫不费力就可以说出若干关于时间旅行的电影，《回到未来》、《终结者》、《星际穿越》等等。动漫迷们对此更是信手拈来，几十年前的《哆啦A梦》中就有无数时间旅行的小故事。而游戏作为叙事艺术的载体，自然也有不少作品涉及时间旅行这一概念。<br>关于时间旅行，有许多枯燥且晦涩的理论，学者们目前并没有达成普遍共识，理论界也一直在争论不休。而在时间旅行的相关理论中，经典物理学和量子物理学则分为两个不同阵营，渐行渐远。</p><p>为了更简单的讲清楚这些深奥复杂的理论，我试着用一个不严谨但是够通俗的小故事来说明这些理论：<br>老刘年轻的时候喜欢女神翠花，两人从小青梅竹马。有一天老刘鼓起勇气准备向翠花表白。在去找翠花的路上，老刘被飞来的一颗石头打中了脑袋，昏迷不醒进了医院。隔壁病房老王趁机向翠花表了白，结婚生了个娃娃叫小王。老刘醒来后跟看护他的护士如花日久生情，最后结婚生了个娃娃叫小刘。小刘长大后发明了时间机器回到过去，来到了老刘被石头砸中的那一天……</p><hr><h2 id="经典物理学和外祖母悖论："><a href="#经典物理学和外祖母悖论：" class="headerlink" title="经典物理学和外祖母悖论："></a>经典物理学和外祖母悖论：</h2><p>经典物理学理论认为，有因必有果，过去所有的一切作为因，会在未来产生一个恒定的结果。因此，我们的未来是确定的，不变的。在小故事中，飞来的石头导致了老刘跟如花结婚生下小刘。反过来说，如果不是石头砸中老刘，那么老刘就不会认识如花，自然也就不会生下小刘。这听起来很自然，对不对？<br>所以现在小刘回到了过去，如果他阻止了那颗飞来的石头会怎么样？按照上面的说法，小刘就不会出生了，小刘不存在，也就不会有人发明时间机器，自然不会有人来阻止“飞来横石”，于是小刘就又会出现……这就是时间旅行理论中著名的“外祖母悖论”（外祖母悖论：如果一个人回到过去杀死自己的外祖母，这个人是不是存在？）。</p><img src="/2016/03/26/ACG%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%97%85%E8%A1%8C/4.jpg" class="" title="[外祖母悖论]"><hr><h2 id="宿命论"><a href="#宿命论" class="headerlink" title="宿命论"></a>宿命论</h2><p>经典物理学的时光旅行宣告失败了？不，他们想出了一套理论解决这个问题——宿命论。<br>宿命论认为，所有发生的事情都是必然会发生的，谁也改变不了命运。回到小故事中，小刘回到过去这个行为本身就是历史的必然，而且小刘回到过去不能阻止“飞来横石”，甚至可能 “飞来横石”这个灾难就是因为小刘回到过去才产生的，总之所有事情的发生都是固定且不可避免的，一切都是命中注定。</p><img src="/2016/03/26/ACG%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%97%85%E8%A1%8C/201611191819558152d.gif" class=""><p>许多人的启蒙漫画《哆啦A梦》中就有很多这样的桥段。<br>《吹牛的祖先》中大雄听说自己的祖先很喜欢吹牛，于是用时光机把这位祖先带到现代，老实本分的祖先看到了20世纪的情形吓得半死，回到过去之后到处向别人诉说，被别人笑话，他也因此被称作吹牛大王。《祖先加油》中小夫战国时代的祖先救了大人物，成为家老，光耀门楣。大雄不服，用时光机回到过去，帮助自己的祖先救了这位大人物，没想到反而因此让小夫的祖先得了功劳，而大雄的祖先拿了22世纪的先进道具，却仍然在做猎人的营生。需要说明的是，《哆啦A梦》中关于时间旅行的理论有很多种，并不是每一个故事都是讲宿命论。</p><p>说起这种“衔尾蛇”式的循环，有人可能会想到《恐怖游轮》，不过其实《恐怖游轮》的剧情仅仅是一种形式上的循环。影片中游轮上的的女主角扮演了所有的角色，却没有服从任何时间逻辑，因此《恐怖游轮》是超自然题材的作品，而非时间旅行题材。<br>《前目的地》可以算是电影中宿命论的代表作。《前目的地》改编自1959年的科幻小说《你们这些回魂尸》，以下是网友总结的故事简介，大家感受一下：<br>“1962年，一个女婴被抛弃在医院。1983年，21岁的女孩在公园与男人一见钟情，一年后产下一个女婴，随后男人与孩子一起失踪。伤心欲绝的女人做了变性手术，整日酗酒。1988年，他路过一个小酒馆，酒馆的老板把他招募进一支神秘的部队，进行时光旅行。他被送回1983年，在公园里和一个年轻的女孩一见钟情，一年后生下一个女孩。就在这时，他接到新的任务，为了不让女孩做未婚妈妈，他旅行到1962年，将婴儿遗弃在一个医院。 他接到的新任务，是返回1988年，去一个小酒馆假扮老板，伺机招募人手。”<br>这个电影里，主人公的命运早已注定，每一次时间旅行看起来都是为了改变什么，但是最终什么都没有改变，时间旅行这个行为的本身就是主人公命运的一部分。</p><p>要说游戏的话，《时空幻境》勉强算得上是宿命论的作品。<br>《时空幻境》是一款以动作、解谜为主要玩法的游戏，游戏中玩家可以自由操纵时间的前进后退，并且需要利用这种能力解决游戏中的各种难题。游戏是从第二章开始的，到游戏结束的时候玩家才会明白，第一章既是故事的结局又是故事的开始。主角提姆为了拯救公主踏上征程，最后救到公主的一刻时间会开始倒流，看着逆转的动画时，玩家们惊奇的发现，公主一直在逃离的不是穿着盔甲的野蛮人骑士，而是孜孜不倦追寻公主的主人公提姆。<br>为什么要说《时空幻境》勉强算宿命论呢，因为《时空幻境》作为一款解谜为主的游戏，作品展现出的剧情并不清晰，只给出了一些隐晦的场景、片段、图片让玩家自行解读。而游戏多个结局的意义，游戏本身也没有给出足够明确的说明。</p><p>与动漫、电影不同，在游戏领域宿命论其实并不太受欢迎。究其原因，是因为宿命论与游戏设计理念有矛盾。想想看，玩家们辛辛苦苦回到过去，打怪解谜收集要素，福尔摩斯狄仁杰柯南轮流附体，怀揣拯救世界的小小梦想，摸爬滚打十几个小时，玩到最后作者告诉大家：对不起，你们所做的一切都是徒劳的，这个世界不会因为你而有丝毫改变。玩家们会不会很愤怒？因此在一些宿命论题材的游戏中，或多或少的都会有一些突破宿命的情节。<br>《龙骑士4》是一款1994年出品的SLG呃……SLG&#x2F;Hgame。如果不是它Hgame的卑微出身，《龙骑士4》是可以比肩《火焰之纹章》《曹操传》的神作。这款游戏在战斗方面稍显逊色，而剧情方面则是神来之笔。介于游戏比较古老，大部分玩家都不会找来体验，我就稍微剧透一下吧。<br>很老套的勇者挑战魔王故事，男主角在游戏前期披荆斩棘且战且H，游戏中期收编了一名戴着头盔的优秀队友埃德，这位中年大叔加入之后，不论是战斗实力还是H情节，都抢尽了主角的风头。一路所向披靡的队伍到了魔王战的时候，突然被团灭了……所有队友全部死亡，只剩下主角孤身一人被魔王囚禁了起来。10年之后，主角被一个神秘女人救了出来，两人穿越了时空来到10年前。为了拯救自己和伙伴们，主角情急之下戴上了头盔，自称埃德。对，那位优秀的中年大叔就是主角自己。玩家的视角这时也从年轻主角视角变成了中年大叔视角。<br>最后，神秘女人的身份被揭示，她其实是魔王派来的杀手玛尔蕾妮。她拯救中年主角的目的就是为了混入10年前年轻主角的队伍，让年轻主角再次陷入全员团灭的无尽轮回。但是玛尔蕾妮爱上了中年大叔主角，在游戏的第二个轮回里，她选择了为爱而战，打到了魔王。魔王倒下了，穿越回来的中年大叔主角却因为违背了时空法则而必须消失。于是中年主角微笑着对年轻时的自己以及所有同伴们一一告别，并且说出了一段虐心对话。<br>玛尔蕾妮：“拜托…即使是谎言也好…请告诉我…喜欢我吧。”<br>埃德：“我喜欢你…玛尔蕾妮。”<br>玛尔蕾妮：“啊啊…你在说谎…但我仍然高兴得发抖。”<br>最后，中年主角在流着泪的众人面前渐渐消失。</p><hr><h2 id="量子物理学和蝴蝶效应"><a href="#量子物理学和蝴蝶效应" class="headerlink" title="量子物理学和蝴蝶效应"></a>量子物理学和蝴蝶效应</h2><p>宿命论一定程度上解决了外祖母悖论的问题，但是它作为一种科幻理论却不能满足我们改变世界的幻想。而量子物理学的理论则大胆满足了我们改变世界的美好愿望。<br>量子物理学认为，未来的一切都不是确定不变的，而是以概率的形式存在。我们这里不说“薛定谔的猫”，回到开头的小故事，一颗“飞来横石”引发了一系列后果，量子物理学认为，这些后果在发生之前都仅仅只是“可能性”。老刘有可能晕了也可能没晕；有可能去了医院也可能仍然去找翠花；翠花有可能被老王约走了也可能没被约走……等等等等。只有当事情发生之后才是确定的，在没有发生的时候，一切都只是“可能性”。而这一切“可能性”都是由一颗“飞来横石”引起的。这就是“蝴蝶效应”（蝴蝶效应：“一只南美洲亚马逊河流域热带雨林中的蝴蝶，偶尔扇动几下翅膀，可以在两周以后引起美国得克萨斯州的一场龙卷风。”通俗的说就是一件小事可能会引起巨大的连锁反应。）<br>到这里，有些读者要晕了，蝴蝶效应和时间旅行有什么关系？与前文中“宿命论”的命中注定观点对比我们可以看到，在量子物理学理论中，小刘回到过去的行为并非是徒劳无功的，他的行动有可能对小刘所属的未来产生影响。但是未来是怎么改变的，量子物理学理论中也产生了分歧，分化成为两个派别——哥本哈根诠释和多世界诠释。</p><hr><h2 id="哥本哈根诠释"><a href="#哥本哈根诠释" class="headerlink" title="哥本哈根诠释"></a>哥本哈根诠释</h2><p>一听名字就超屌的对不对？一听就适合说出去装逼对不对？哥本哈根诠释认为，未来有无数种可能，每一个行动都会对未来产生某种不确定的影响，但是一旦行动确实的发生了，这些不确定就会在瞬间坍缩，变成一种确定的状态，成为一个现实。没懂？简单点说，这个理论支持了我们大家最熟悉的时间旅行方式——用S&#x2F;L大法直接改变未来。<br>这一理论下的动漫代表作，是这部《穿越时空的少女》。<br>女主角绀野真琴意外的获得了回到过去的能力，她用这个伟大的能力来……解决少女日常生活中鸡毛蒜皮的问题。考试没考好，回到过去重做；走路摔跤了，回到过去花式躲闪；好朋友表白，回到过去逃走；被好朋友误会，回到过去避开。主人公懦弱又犹豫的性格，一次次消耗着时间旅行的次数，做着极其微小的改变。直到有一天发现次数耗尽再也不能回到过去，而自己却错过了来自未来的心爱男生的表白。<br>这部作品没有在时间旅行理论方面做过多的着墨，把刻画的重心放在了女主角脆弱的感情线上。在故事的最后，主角嚎啕大哭着说道：“在未来等我，马上就去，跑着去！”感动了无数观众。</p><p>说起时间旅行的电影，《回到未来》三部曲是绕不过去的。《回到未来》系列拍摄于上世纪八十年代，是哥本哈根诠释的经典作品。（在《回到未来》第三部中，提到了多世界理论。）男主角乘坐时光机回到过去，改变自己的家族历史之后再回到现代，自己的家庭就从贫下中农变成了中产阶级。影片着力描述了改变过去对于未来的影响，比如说有一个桥段是主角的母亲阴差阳错的对主角产生了好感，于是主角的身体开始变得透明，全家福照片上的人物逐渐消失。而当主角母亲重新爱上主角父亲的时候，主角的身体又恢复了正常。</p><p>2004年的美国电影《蝴蝶效应》也是哥本哈根诠释下的优秀电影。男主人公伊万在小的时候闯了些祸，之后就患上了偶尔失忆的毛病。在医生的建议下，他开始写日记。长大成人后，伊万发现阅读自己的日记可以让他以童年的姿态回到日记记载的时刻。于是他走上了反复修改自己人生的不归路。<br>由于电影的片名就叫《蝴蝶效应》，因此电影中一直在尝试向观众展现 “一件小事引起的巨大连锁反应。”伊万改变过去的行为确实改变了现实，但是人不是神，无法预测一切，因此永远会有意想不到的意外发生。伊万改变过去的所作所为无法让所有人幸福。所以结局……导演制作了三种结局，这里我就不剧透了，感兴趣的观众们自己欣赏吧。</p><p>游戏方面，2016年登录steam平台的游戏《量子破碎》是由开发《马克思佩恩》的厂商Remedy Entertainment制作的一款射击类游戏。与其他射击游戏不同的是，《量子破碎》中的人物学会了操控时间的能力，所以玩家可以控制游戏角色暂停时间、瞬间移动或者让时间倒流。玩家可以用这些能力攻击敌人、解谜冒险。游戏在每个章节的结尾，都可以由玩家选择剧情的走向。<br>由于游戏中的关键人物都有操控时间的能力，因此在玩家作出选择的时候，可以直观的看到自己的选择会对世界造成什么样的影响，而不是像其他游戏那样，只有等剧情发生之后才能看到。画外音：射击游戏要什么剧情？（大误）</p><p>需要说明的是，哥本哈根诠释中是存在“外祖母悖论”问题的。而根据前沿学者们的研究，现今的理论界对于哥本哈根诠释中的“外祖母悖论”解决方案是这样：“违反逻辑的行为无法发生。”换言之，就是总会有神秘力量会阻止你回到过去杀死自己的外祖母。<br>这一条“补丁”与“宿命论”的区别在于：“宿命论”中，每一个行为都是确定且无法改变的，小刘既无法阻止父母结婚，也无法阻止老王与翠花结婚，甚至连石头的轨迹都无法改变。而哥本哈根诠释中的这条“补丁”只是限定了时间旅行中违反逻辑的行为不可能发生。小刘无法阻止老刘与如花结婚，但是他可以阻止老王与翠花结婚。因为老王与翠花结婚并不会影响小刘时间旅行的行为。当然了，在影视动漫作品中，一般不需要这么严谨，因此，大部分的作品都想方设法回避了“外祖母悖论”的问题。就像《回到未来》第一部中，主角的母亲在亲吻主角之后，突然说了一句：“我怎么感觉亲的是自己的弟弟。”然后直接抛弃了主角，并爱上主角的父亲。</p><hr><h2 id="多世界诠释"><a href="#多世界诠释" class="headerlink" title="多世界诠释"></a>多世界诠释</h2><p>多世界诠释，也有人称为平行世界理论。与哥本哈根诠释不同，多世界诠释对未来世界的描述则要更为大胆奔放。<br>多世界诠释同样认为未来是有无数种可能的，但是它认为，当某一个不确定行为发生的时候，这个行为的不同会让世界分裂成为若干个平行世界，平行世界互相独立且同时存在。根据这个理论，改变过去是可以影响未来的，但是它只是让你进入了另一个平行世界而不是原来的世界。<br>是不是听着又晕了？我们回到之前的小故事，做一个比较。<br>假设小刘回到过去，阻止了“飞来横石”,并且成功让老刘向翠花表白，最终两人结婚。在哥本哈根诠释中，由于小刘的父母老刘和如花没有结婚，因此回到小刘的时代，小刘就不会出生了，所以小刘最终会消失（这里陷入了外祖母悖论）。<br>而在多世界诠释中，“石头”向老刘飞来的一瞬间，世界就分裂成为了两个平行世界，一个是石头击中老刘的世界，另一个是石头没有击中老刘的世界。前文所提到的老刘晕或不晕、老王约或不约翠花、老刘与如花结婚或不结婚，这里的每一种可能性，都会分裂出若干个平行世界。如果小刘回到过去，阻止了“飞来横石”，那么他就进入了石头没有击中老刘的世界里，但是石头击中老刘的世界也依然存在，小刘只是从一个平行世界来到了另一个平行世界，因此小刘不会消失（多世界诠释中不会有外祖母悖论）。</p><p>一说起平行世界，许多动漫迷们都会喊出这一句台词：“一切都是命运石之门的选择。”《命运石之门》是一款日式AVG游戏，后被改编成动漫，两者主线剧情基本相同。<br>身为中二青年的男主角冈部伦太郎意外的发明了时间机器，在使用时间机器的过程中，身边的一切都逐渐失控，于是主角开始一步一步的回到过去，企图修正自己使用时间机器造成的错误。在《命运石之门》这部作品里，有时间主线的概念。在同一条时间主线上，每一个平行世界中，人物的经历虽然在细节上有所不同，但是他们命运的大方向是不变的。主角冈部不停的回到过去，只有努力来到对抗命运的另一条时间主线，才能救赎所有人。<br>《命运石之门》的故事设定很扎实，因此在硬科幻方面不输给许多优秀的影视作品。由于是讲述平行世界的故事，游戏中的多个结局也让许多《命运石之门》的爱好者们一直津津乐道。</p><p>2014年电影《彗星来那一夜》则是多世界诠释电影方面的代表作品。<br>一个月黑风高的夜晚，美丽的彗星划过天际。除了美景，彗星也给人们开了一个不大玩笑：在这个夜晚，所有平行世界之间的隔阂消除了，人们可以在不经意间走进其他的平行世界。于是，混乱开始了……<br>这部电影在拍摄时使用了特殊的方式，导演一共拍了五个晚上，每一天，每一个演员都会拿到一张便笺纸，上面列了他们当晚要做的事，和一些情景条件和行动目标。每个演员都不知道其他演员要做什么，他们对即将发生的碰撞、断电和意外状况都毫不知情。因此本部影片对于平行世界的表现非常到位。影片的结构也非常独特，影片看似混乱的闲聊、镜头切换、物品特写，都暗藏着各种各样的线索，科幻水准非常高。</p><p>游戏方面则是获得各方好评且获奖无数的强大作品《生化奇兵：无限》。<br>游戏使用了多世界诠释的设定，却融入了宿命论的元素。多个平行世界相互独立，却又互相影响。主角伯克不停的穿越时空尝试改变世界，却发现大BOSS康姆斯托克就是伯克自己。最终，伯克迷失在自己的命运里。<br>游戏的战斗方面设计并不十分出彩，平衡性一般，但是在剧情和气氛烘托方面给人非常多的惊喜。美轮美奂的天空城，阴暗诡异的海底城，主角对命运的思考、抗争以及无奈，都紧紧抓住了玩家的心。蒸汽朋克风格下厚重的巨型机械配合卡通渲染的绚丽画风，与游戏奇妙阴暗的剧情交织在一起，诞生出强烈的诡异感，让人有一种欣赏艺术品的错觉。游戏中还融入了大量的宗教、科幻、政治元素，各种隐喻也比比皆是，内涵方面可以深挖的内容非常多。</p><hr><h2 id="一切都只是假设"><a href="#一切都只是假设" class="headerlink" title="一切都只是假设"></a>一切都只是假设</h2><p>最后再次声明，本文中涉及的所有理论，目前科学界也没有人能够证明谁对谁错。至于时间旅行真正的样子，还是等时光机器发明出来再说吧。大树我可是要赶快让人帮我带话到1997年去了，毕竟那时候在北京买了几套房子的人现在都是千万富翁了呢。</p><p>最后，附一张电影单给感兴趣的朋友们。<br>宿命论：《时空罪恶》、《定时拍摄》、《时空旅行者的妻子》、《星际穿越》；<br>哥本哈根诠释：《鬼打墙》、《环形使者》、《明日边缘》、《土拨鼠日》、《时空恋旅人》；<br>多世界诠释：《平行宇宙》、《救世主》、《无姓之人》。 </p><hr><p>注：本文是本人2016年发表于网易爱玩的一篇旧文。<br><a href="http://play.163.com/16/1119/21/C690JSGO00314V8J.html">http://play.163.com/16/1119/21/C690JSGO00314V8J.html</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>游戏理论</tag>
      
      <tag>Essay</tag>
      
      <tag>Game theory</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>日渐衰落的格斗游戏</title>
    <link href="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    <url>/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“Duang！”年纪大一点的玩家大概都记得这一记锣声，《功夫》这款游戏是许多人儿时的记忆，那个拿着棍子的光头王曾经被多少热血少年踢翻在地。</p><p><strong>格斗游戏</strong>，英文简称FTG。上个世纪90年代初期，在家用机的冲击下，街机游戏市场可谓是苟延残喘。一方面，对玩家来说，街机厅的闯关类游戏玩的多了大多能找到套路，打着打着就熟练了，一开始玩通关还能在小伙伴面前炫耀一下，但总是那几关玩多了总有腻的时候。家用机流行起来以后，玩家们在家中也能享受游戏乐趣，虽然画面不如街机，但是花样多呀。<br>在另一方面，一款街机游戏的上线成本很高，游戏基板贵的要死。一个币你玩一个下午通关三回，你开心了老板可就不开心，老板不开心就想转让门面，转让了门面没人开街机厅游戏基板就只能卖的更贵，恶性循环。在这危急时刻，一款格斗游戏横空出世，让街机游戏重新焕发出了活力，就是大家熟知的惊世大作《街头霸王2》。</p><p>那个时候流行的街机游戏《名将》的画面是这样，笔者小时候可是特别爱玩的。<br> <img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/%E5%90%8D%E5%B0%86.jpg" class=""></p><p>而我们的救世主《街霸2》的画面是这样<br>  <img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/%E8%A1%97%E9%9C%B8.jpg" class=""></p><p>人物多样、造型各异、动作威武、画面细腻、特效华丽、音效生动、细节考究，对当时的玩家来说，那叫一个震撼。而除了这些硬指标对玩家的致命吸引力之外，“与人斗其乐无穷”的快感刺激着玩家，玩家用机哪有这么多人跟你斗啊？<br>同时，这款游戏对街机厅老板来说，也同样具有诱惑力。以前玩家玩闯关游戏，不gameover你总不能赶人走啊，但是现在不同了，两人对战，终有一败，几分钟一局，这币投的，哗哗哗的呀。1991年在《GAMEST》这本街机权威杂志上，街霸2被评为当年的最佳动作游戏、最佳角色（春丽）和gamest最佳游戏。从此，玩家们为之疯狂的，格斗游戏的黄金时代降临了。</p><hr><p>借着玩家的这份热情，在之后的五、六年间，各种优秀的、粗糙的、奇葩的格斗游戏占据了街机厅乃至游戏市场的大半壁江山。很多大家耳熟能详的作品几乎都是在这个时候涌现出来的，街霸、拳皇、侍魂、VR战士、恶魔战士、真人快打等等等等，从街机到家用机，各种版本的格斗游戏实在太多了。当时的游戏大厂，几乎没有不做格斗游戏的。CAPCOM、Namco、TECMO、Arc System Works、SNK、Midway等厂商更是用自己的系列作品打出了一片天下。</p><p>然而，在这个格斗游戏最火爆的年代，衰败的种子却已经被悄悄的种下。</p><p>在最初的格斗游戏设计中，只是设计了一个个独立的动作和招式，譬如跳跃、下蹲、轻拳、重腿以及各种必杀技等等。而原本这些招式的设计，是让玩家在面对面的情形下，充分发挥各种动作招式的特点，利用一招一式对对手造成伤害，累积优势，达成胜利。但是，随着玩家的深入探索，一些出乎意料的事情发生了。有一些玩家发现，某些招式打中对手之后，可以继续接着释放另一个招式，对手无法进行防御或者反击。</p><p>为什么会这样呢？众所周知，2D游戏的画面显示，是类似于电影一样的原理，看起来流畅的动作其实是一帧一帧的画面连续播放所达到的效果。因此格斗游戏的每一个动作所耗费的时间都是若干帧。而有些招式耗费的帧数小于对手被击中后硬直的帧数，于是这个招式击中对手之后，就可以接着进行其他招式的攻击。</p><p>于是许多聪明的玩家开始研究什么样的招式配合什么技能在何等情况下可以达成这种高收益的效果。在研究出成果之后，这些玩家将这些成果应用于实战，结果取得了令人满意的战绩。最典型的就是《街霸2》中的古烈（美国大兵）用有节奏的连续小轻拳可以直接将对手打残。玩家给而这项技术起了个名字，叫做“目押”。</p><p>结果呢，许多游戏厂商受到玩家的启发，在后来开发的游戏中，又刻意加入了一些元素，这样一来，使得格斗游戏的对战过程看起来变得更激烈更华丽。</p><p>加入了哪些元素呢？</p><p><strong>一、超必杀</strong><br>特定条件下可以使用的技能，可以造成巨大伤害。<br><strong>二、浮空。</strong><br>把对手打飞，当敌人在空中的时候可以继续攻击敌人。<br><strong>三、取消（cancel）。</strong><br>用某些特定动作，强制让角色从施放技能的硬直状态恢复成正常状态。<br><strong>四、大量的可以目押的技能。</strong></p><p>加入这些元素之后，一项新的格斗游戏技术诞生了，一套连续的攻击下来可以对对方造成极大的伤害值，大家称这种技术为“连续技”。一般两到三套连续技下来，对手就得狗带，果然，对战过程变得异常的激烈。<br>再之后，玩家们的研究越来越深刻，发明了“硬直”、“拆解”、“立回”、“择”、“先读”、“走位”，“连携”等等格斗游戏的概念，甚至有人开始研究游戏中的角色每一个部位所占的空间究竟是多大。<br>   <img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/%E6%96%B9%E5%9D%97.png" class=""></p><p>厂商们为了迎合玩家，也就针对这些概念创造了更多的游戏元素，让游戏变得“更加具有对抗性”。</p><hr><p>但是，问题也随之而来。</p><p>上文也说了，在格斗游戏发展初期，本来是没有这么多专业概念的，大家你来我往打的不亦乐乎。当“目押”、“连续技”这种东西出现之后，情况就变得复杂起来了。本来大家每一波攻击造成的伤害差不多，现在你会目押，会连续技，你一波攻击的伤害比我攻击5波的伤害还高，那我赢的可能性就大大降低了。而你又陆续学会了“择”、“立回”、“走位”等等技术，这些技术支持下，你每一秒钟都在压制我，我想打赢你，那就变得几乎不可能了。想赢，我也得学这些技术。</p><p>然而，想学会这些技术并非易事。</p><p>首先，在那个年代，正常情况下，一款格斗游戏公布的资料最多也就是游戏系统和各个角色的出招表而已。而其他内容几乎全部是其他玩家摸索整理出来的。事实上，很多连续技只有特定技能在特定顺序特定时机施放才能成功，这些技能的施放顺序、时机如教科书一般死板，否则的话，很多时候即使肉眼看到打中了，也没有效果。而对于新手来说，根本不知道这些“额外课程”，连练习都不知道如何入手。</p><p>另一方面，这些格斗玩家的操作技术都是以帧为时间单位实现的。以《街霸2》为例，游戏中一秒显示的画面是60帧，也就是1&#x2F;60秒是一帧。《街霸2》中桑吉尔夫的螺旋打桩机（梅花大坐），指令是：←↙↓↘→↗↑↖←+（拳），如果想要在原地不动的情况下施放这一招，至少要在6帧也就是1&#x2F;10秒之内完成操作，而这只是最基本的操作，如果类比windows系统的话大概相当于粘贴文件的操作。而在实战中，必须要顶着对手玩家的压力连续完成数个这种“基本操作”，并且每个操作都要求精确到1&#x2F;X秒，其难度可想而知。所以，即使玩家搜集到了 “额外课程”，想要学会，也是异常困难，需要及其巨量的练习，通常几百个小时的练习那都是小意思。</p><p>如此一来，就开始出现了两极分化的情况。<br>一边是如痴如醉疯狂练习各种技巧的高手，在他们手中，许多操作已经化为肌肉记忆，很多情况下不需要思考也能做到自如应对。而另一边是被高手疯狂虐待毫无胜算的菜鸟，在菜鸟手中的角色，除了败还是败，几十秒输一局一个小时输一百局。而格斗游戏输赢分明，非赢即输，没有中间地带。在这种挫败感的推动下，许多玩家开始放弃格斗游戏，群众基础逐渐流失。</p><hr><p>时光飞逝，很快，进入了新世纪，同时有一扇大门打开了——互联网。</p><p>互联网的普及，让玩家可以通过互联网交流对格斗游戏的研究，如此一来，这种研究就更加深入了。各种技能的帧数表、bug的开发、人物的体积、克制属性等等几乎所有能探索的地方都被玩家深入研究了。格斗游戏厂商呢，为了讨好这些狂热的玩家，把系统做的越来越复杂，对抗强度越来越大，而且给玩家提供各种各样的游戏资料。譬如说《铁拳》系列，几十个游戏角色，每个角色都有几十上百种技能，官方提供了所有技能的帧数表，要把这一张张表记下来一点也不比小时候背课文轻松。</p><p>前面提到的桑吉尔夫到了《街霸4》里有一招极限原子弹爆杀，指令是：→↗↑↖←↙↓↘→↗↑↖←↙↓↘+（轻拳、中拳、重拳一起按），仍然是6帧输入。最丧心病狂的是《罪恶装备》系列（俗称GGXX），除了大部分游戏都有的的连击、冲刺、受身等系统以外，这个游戏还增加了如RC系统、一击必杀系统、防御槽系统等等若干系统。另外，这个游戏的每一个角色，都采用完全不同的攻击方式、操作手感，就是所谓的一人一系统。</p><p>如此一来，每有新作上市的时候，高手玩家由于之前的积淀，很快就能够上手；而新手玩家上场就被高手打的鼻青脸肿，想入门却发现需要学习的东西如此之多，投入数百小时的努力换来数以帧计的提高，并且在实战中仍然被高手完虐，收获的成就感微乎其微。之前就已经建立起的高手与菜鸟之间的高墙越发变的高不可攀。新玩家越来越不愿意接受这种不能带来任何成就感的游戏类型，再加上各种优质的其他类型的游戏涌入市场，格斗游戏的颓势已经无法挽回。</p><hr><p>不过，显然游戏厂商们也不会坐以待毙。于是某些格斗游戏厂商在技能树上点出了奇怪的技能。譬如《生或死》系列。<br>    <img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/DOA.jpg" class=""></p><p>名义上是做格斗游戏，其实以露肉为卖点，厂商TECMO彻底沦为脱裤魔。</p><p>欧美厂商更为奇葩，譬如从一开始就把科技树点歪了的厂商Midway（NetherRealm的前身），开发出以卖血为主打的游戏《真人快打》系列。<br>     <img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/10.gif" class=""></p><p>《真人快打》的初期作品手感奇差无比，这几年反倒开始做正统的格斗系统了，当然还是以卖血为前提。</p><p>另外不得不提的就是CAPCOM，即使在格斗游戏颓势之时，CAPCOM仍然能从格斗游戏上挣得不少。《街霸》系列作为全球最强的格斗游戏IP就不说了。他开发的各种乱斗作品，譬如《卡普空对SNK》、《卡普空对漫画英雄》、《街霸X铁拳》等等，都卖的非常不错。我对卡婊的敬仰如滔滔江水……</p><hr><p>从1985年的格斗游戏鼻祖《功夫》到今天，已经过去30多年了。格斗游戏从崛起到红极一时，时至今日已是江河日下。</p><p>“纵横江湖三十余载，杀尽仇寇奸人，败尽英雄豪杰，天下更无抗手，无可奈何，惟隐居深谷，以雕为友。 呜呼，生平求一敌手而不可得，诚寂寥难堪也。”这是金庸笔下独孤求败的墓志铭。如果说，什么样的游戏可以代表武侠精神，那就是格斗游戏。初出茅庐，闭门修炼，纵横江湖，孤独求败。在这些年的格斗游戏赛事中，老面孔的出场率高的令人发指，这些人真正的做到了孤独求败。</p><img src="/2016/03/26/%E6%97%A5%E6%B8%90%E8%A1%B0%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%96%97%E6%B8%B8%E6%88%8F/%E6%A2%85%E5%8E%9F%E5%A4%A7%E5%90%BE.jpg" class=""><p>对我说的就是梅原大吾。</p><p>然而对普通玩家来说，这份孤独求败的荣誉只是一种永远触不可及的虚幻，丧失了群众基础的格斗游戏也就不可避免的，走向衰落了。</p><hr><p>注：本文是本人2016年发表于网易爱玩的一篇旧文。<br><a href="http://play.163.com/16/0608/12/BP1P3OS400314V8J.html">http://play.163.com/16/0608/12/BP1P3OS400314V8J.html</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>Essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
